%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=10mm,
	]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no7 --- Sujet B}}
\fancyhead[R]{\textsc{19/03/21}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\begin{exercice}[2 points]
  Sur le repère suivant, dont l'échelle est inconnue, quatre courbes ont été tracées. Laquelle correspond à la fonction définie par $f(x)=-2x+6$ ? Justifier.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=5, yscale=2.5]
\tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
\draw[->] (-1, 0) -- (1, 0);
\draw[->] (0,-1) -- (0,1);
\draw(0, 0) node[below left]{0};
\draw[blue] (.5, 1) node[right]{$\mathcal{D}$};
	\draw[blue] (1, .8) node[right]{$\mathcal{C}$};
	\draw[blue] (1, -.3) node[right]{$\mathcal{B}$};
  \draw[blue] (.3, -1) node[right]{$\mathcal{A}$};
	\clip (-1, -1) rectangle (1, 1);
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{4*\x*\x+\x-.5});
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{.4*\x+.4});
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{-\x+.7});
  \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{-2*\x-.4});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[5 points]
  Selon l'\textsc{Insee}\footnote{\emph{En 25 ans, moins de tâches domestiques pour les femmes, l'écart de situation avec les hommes se réduit}, Layla Ricroch, \textsc{Insee}, mars 2012.}, en 1986, les femmes consacraient environ 5h par jour aux tâches domestiques (ménage, cuisine, s'occuper des enfants…), contre 4h environ en 2010, tandis que le temps consacré aux mêmes tâches par les hommes est passé de 2h à 2,25h environ sur la même période.

  On modélise cette évolution par deux fonctions affines :
  \begin{itemize}
    \item on appelle $f$ la fonction affine qui à l'année associe le nombre d'heures consacrées par les femmes aux tâches domestiques (par exemple, $f(2020)$ est le nombre d'heures consacrées par les femmes aux tâches domestiques en 2020) ;
    \item on appelle $h$ la même fonction, mais pour les hommes.
  \end{itemize}

  On arrondira toutes les valeurs à quatre décimales après la virgule.

  \begin{enumerate}
    \item En remarquant que $f(1986)=5$ et $f(2010)=4$, montrer que l'expression de $f$ est $f(x)=-0,0417x+87,75$.
  \end{enumerate}
  De même, on admet que l'expression de $h$ est $h(x)=0,0104x-18,6875$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Résoudre $h(x)\geq f(x)$.
    \item Si ce modèle est correct, à partir de quelle année les hommes passeront autant ou plus de temps que les femmes à faire des tâches domestiques ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[5 points]
  L'objet de l'exercice est de résoudre l'équation $-6 x^2 + 27x - 30\geq0$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a : $-6 x^2 + 27x - 30=(-2x+5)(3x-6)$.
    \item Recopier et compléter le tableau de signes suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=4,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $-2x+5$ /1,
        $3x-6$ /1,
        $(-2x+5)(3x-6)$/1
      }
      {$-\infty$, …, {2,5}, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, t ,+,z,-}
      \tkzTabLine{}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
    \item En déduire les solutions de $-6 x^2 + 27x - 30\geq0$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  On considère un parallélogramme $ABCD$, et on construit le point $E$ tel que $\vecteur{AE}=2\vecteur{AB}$ et $F$ tel que $D$ soit le milieu de $\left[ FA \right]$.

  On souhaite montrer que $C$ est le milieu de $\left[ EF \right]$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item\label{q:justification} Justifier que $\vecteur{FA}=2\vecteur{FD}$ et $\vecteur{AE}=2\vecteur{DC}$.
  \end{enumerate}
  On peut alors faire le raisonnement suivant :
  \begin{align*}
  \vecteur{FE}&=\vecteur{FA}+\vecteur{AE}&&\text{Relation de Chasles}\\
                &=2\vecteur{FD}+2\vecteur{DC}&&\text{Question \ref{q:justification}}\\
    &=2\left( \vecteur{FD}+\vecteur{DC} \right)&&\text{Factorisation}\\
    &=2\vecteur{FC}&&\text{Relation de Chasles}
  \end{align*}
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Quelle est la position de $C$ par rapport au segment $\left[ FE \right]$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $A\coord{-2}{0}$, $B\coord{4}{3}$, $C\coord{8}{2}$, et le vecteur $\vecteur{u}\coord{4}{5}$.

  On construit le point $D$ tel que $\vecteur{CD}=2\vecteur{u}$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les coordonnées de $D$ sont $D\coord{16}{12}$.
    \item Les points $A$, $B$, $D$ sont-ils alignés ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
